\chapter{\hspace*{3pt} Introdução}

O homem desenvolve técnicas para representação de seu conhecimento, desde a antiguidade \cite{nonato:2009.teoria}. A comunicação, pouco a pouco, foi se tornando possível com o advento da fala, fazendo da oralidade a principal via de compartilhamento do conhecimento. A escrita, ainda em seus primórdios, tentava trazer esse conhecimento para uma esfera atemporal e, posteriormente, interespacial \cite{silva:2011.fala}. 

Com a expansão tecnológica, a partir do século XX, novas formas de representação do conhecimento surgiram, com objetivo de prover uma melhor maneira de capturar o mundo e seu conhecimento \cite{nonato:2009.teoria}. Diferentes autores, porém, ao longo dos séculos se ocuparam da tarefa de saber como se define o conhecimento, de como é possível ao homem conhecer e como o homem organiza esse conhecimento.

Com o surgimento da ciência cognitiva, na década de 60, pesquisas sobre cognição, natureza do conhecimento, funcionamento do cérebro e inteligência artificial, por exemplo, conseguiram avanços consideráveis, mostrando-se um campo promissor \cite{lacerda:2012.linguagem}.

\section{\hspace*{3pt} Justificativa}

A representação de conceitos não está isenta da subjetividade de quem o faz, nem do contexto na qual está inserida. Símbolos despertam em seus observadores conceitos que podem remeter a objetos distintos em contextos distintos \cite{nonato:2009.teoria}.

O ato de modelar é um trabalho que exige atenção e dedicação, para que os objetos percebidos sejam representados e despertem, nos observadores destas representações, os mesmos conceitos, ou ao menos conceitos mais próximos possíveis,que foram despertados naqueles que definiram essas representações.

Autores como \citeonline{vickery:1980.classificacao}; \citeonline{campos:2004.modelizacao} e \citeonline{alvarenga:2003.representacao} consideram as representações como essenciais às atividades humanas de registro e produção de conhecimento.

Um modelador precisa entender seu contexto, para ser capaz de criar uma representação que transmita sua exata percepção.  \citeonline{castro:2010.abordagem} aponta que um dos grandes problemas na modelagem conceitual é a dificuldade que o modelador possui de compreender os conceitos, e que sua experiência e o conhecimento que ele acumulou podem ser fatores preponderantes no processo.

As áreas da Linguística, Psicologia e Filosofia e suas teorias fortalecem o caráter multidisciplinar da área de Sistemas de Informação, além de oferecer um aporte teórico para a apreensão e entendimento dos objetos e conceitos que eles despertam \cite{lacerda:2012.linguagem}.

Desta forma esta pesquisa busca contribuir para o entendimento e representação destes objetos, o que justifica a necessidade de encontrar um processo que ajude a construção de modelos cuja representação possua qualidade semântica e pragmática, através da abordagem mista vinda de diferentes áreas do saber e de como lidam com a questão acerca do conhecimento.

\section{\hspace*{3pt} Objetivo Geral}

Analisar o processo de formação de conceitos e sua categorização, fundamentando em teorias da ciência cognitiva. Buscar compreender o processo desde a percepção do objeto até sua representação, e fornecer apoio para sua utilização no processo de descoberta de conceitos para modelagem conceitual.

\section{\hspace*{3pt} Objetivos Específicos}

Partindo da percepção, identificar as características essenciais de um conceito e como identificamos essas características e a maneira como elas se relacionam.
Classificar e Categorizar os conceitos, de acordo com sua relação contextual, permitindo que a cada nova agregação de características ou conceitos, novas relações sejam determinadas, permitindo a descoberta de novos conceitos.
Explicitar a formação dos conceitos em função de seus relacionamentos com outros objetos do contexto.
Propor um processo que possa guiar a descoberta de características e conceitos inerentes a um contexto.

\section{\hspace*{3pt} Metodologia}

Este trabalho utiliza um método de natureza aplicada, com objetivo descritivo, através de uma abordagem qualitativa. Para desenvolver a pesquisa, adotamos como modalidade o estudo de caso.

\section{\hspace*{3pt} Estruturação}

Este trabalho está dividido em seis capítulos. No capítulo 01 - Introdução, encontra-se a apresentação do tema da dissertação, a metodologia e a estrutura da dissertação. O capítulo 02 - Ciências Cognitivasapresentabrevemente os assuntos que tangem estadissertação e lhe servem de fundamentação teórica. Trata a questão da percepção, da categorização e da formulação dos conceitos efetuada pelas áreas da Filosofia, Psicologia eda Linguística. O capítulo 03 - Modelagem Conceitual trata da questão da representação do conhecimento, em especial através da abordagem de Modelos Conceituais. Neste capítulo também é descrito um estudo preliminar a fim de entender como se dá o processo através do qual os modeladores entendem e representam um contexto. No capítulo 04 - POR: Processo Objeto-Representaçãoapresentamos nossa proposta e o fluxo resultante do processo. No capítulo 05 - Avaliaçãodescrevemos as avaliações do processoe, finalmente, no capítulo 06 - Conclusões são apresentadas algumas observações sobre o trabalho, bem como sugestões para trabalhos futuros.